全球首次！「AI畫家」創作肖像畫 佳士德拍賣1334萬元成交

紐約佳士德公司25日舉行「Prints & Multiples」藝術拍賣會，其中一幅男性的人像畫最終以43.2萬美元（約新台幣1334萬元）的價格被賣出。不過仔細一看，畫作右下角署名似乎有些奇怪，竟然是一串複雜的數學方程式。原來，這幅畫作的畫家不是人類，而是人工智慧（AI）。

據《紐約時報》報導，這幅畫作名為《貝拉米畫像》（Edmond de Belamy），畫中身型微胖的男子身穿一襲黑衣，臉部輪廓模糊，也沒有明確的表情，乍看之下似乎沒有甚麼特別之處，甚至連貝拉米這個人都不存在，不過它的價值在於，它是由法國藝術團隊「Obvious」設計的一套演算法所繪製而成。

「Obvious」透過使用一種「生產式對抗網路」 （GAN）的演算法，輸入並分析1萬5000張14至20世紀的畫作，讓AI學習、掌握肖像畫繪製的模式，最後成功創作出一幅自己的作品。

畫作下方署名「min max Ex[log(D(x))] + Ez[log(1-D(G(z)))]」就是AI完成畫作時，所套用的公式。「Obvious」團隊的負責人弗雷特（Pierre Fautrel）提到，「雖然是演算法繪製的作品，但我們在討論後，決定比照一般的畫作，將它印在畫布上，簽上數學公式，再裱入金框。」

這幅畫作被佳士德選作拍賣會上的其中一項商品時，弗雷特等人都不敢置信，不過拍賣會主辦人勞伊德（Richard Lloyd）回應，這幅肖像畫雖然已起了一番爭議，但它對藝術界而言意義重大，「我們在這250年間進行了無數藝術作品的交易，這幅畫也是如此，不過它可能會改變未來的藝術市場。人們可以透過這幅畫作，重新去探索藝術和創意的本質，畢竟每個人對藝術的定義都不同，如果人們與藝術品之間能夠產生共鳴或啟發，那麼它就是藝術的一部份。」

佳士德原先預估《貝拉米畫像》應該最高能賣出1萬美元（約新台幣31萬元），沒想到最後這幅畫像經過了一名拍賣者的5次競價，最終竟以43.2萬美元結標，金額遠遠超過預估價。

「Obvious」由3位巴黎藝術家勞伊德、維尼爾（Gauthier Vernier）以及凱瑟勒斯杜伯拉（Hugo Caselles-Dupra）在2017年4月共同創立，目前已透過讓人工智慧學習藝術歷史和作畫風格方式，繪製出11件藝術作品。

新台幣1334萬元

遲下ai柯篤屎可能都值錢

ai識痾屎應該都幾利害

Ai痾屎係唔係數碼暴龍嗰啲?十幾廿年前都有喎

港紙都幾百萬啦

AI想一炮過買香港樓都難

法國人
香港修art既啲science一定成pat屎